---
title: "หุ้นเติบโตแต่ผลตอบแทนอาจจะไม่โต"
slug: "/28"
date: "2017-07-20T18:23:51.000Z"
description: "ทุกคนที่มาลงทุนแน่นอนว่าต้องการผลตอบแทนที่ดี และยิ่งได้ผลตอบแทนที่มากในเวลาอันเร็วที่สุดนั้นแทบจะเป็นสิ่งที่นักลงทุนปฏิเสธไม่ได้"
image: "./images/cheetah-425468_1280_remnmq.png"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

ทุกคนที่มาลงทุนแน่นอนว่าต้องการผลตอบแทนที่ดี และยิ่งได้ผลตอบแทนที่มากในเวลาอันเร็วที่สุดนั้นแทบจะเป็นสิ่งที่นักลงทุนปฏิเสธไม่ได้ เมื่อเราต้องการผลตอบแทนที่มากในเวลาสั้น จึงมีการลงทุนไม่กี่แบบที่จะสามารถตอบได้ และหนึ่งในนั้นคือการลงทุนในหุ้นเติบโต

โดยทั่วไปแล้วเราอาจจะเข้าใจว่าหากบริษัทเติบโต 15% เราควรจะมีผลตอบแทน 15% ซึ่งเป็นความคิดที่ดูค่อนข้างสมเหตุสมผล แต่อาจจะตื้นเกินไป แน่นอนว่าการลงทุนไม่ได้มีอะไรซับซ้อน แต่หากเพราะว่าผลตอบแทนนั้นไม่ได้มาจากการที่บริษัทเติบโตเพียงอย่างเดียวเท่านั้น ส่วนใหญ่แล้วผลตอบแทนมาจากปันผล การให้มูลค่าของนักลงทุน หรือกระทั้งการเก็งกำไรไล่ราคาหุ้น

หากเราต้องการหาหุ้นที่เติบโตเพราะคาดหวังผลตอบแทนที่มากและเร็ว ทำให้บางทีเราก็มัวแต่หาบริษัทที่เติบโตจนลืมมองบริษัทที่มีราคาต่ำกว่ามูลค่าอื่นๆ และบางครั้งเมื่อเราหลงลืมหุ้นแบบอื่นๆ เราก็จะเริ่มปิดโอกาสของเราให้การค้นหาบริษัทอื่นๆที่อาจจะยังซ่อนโอกาสดีๆไว้อยู่ก็เป็นได้

กับดักของหุ้นเติบโตอีกประการคือความคาดหวังที่สูงมาก และคำว่าความหวังนั้นแปลว่ามันเปลี่ยนแปลงได้ตลอดเวลา บางช่วงเวลาคาดหวังสูงและบางช่วงเวลาก็คาดหวังต่ำ
หากจะเปรียบเทียบกัน ความคาดหวังสูงนั้นจะสามารถสูงขึ้นไปได้อีกเท่าไหร่? แปลว่า Upside นั้นอาจจะค่อนข้างจำกัด และความหวังสูงนั้นมันลดลงจะลดได้เท่าไหร่? แปลว่า Downside ดูจะมีค่อนข้างมากทีเดียว

เมื่อผลประกอบการเป็นไปตามที่นักลงทุนหวัง ความคาดหวังก็จะยังคงอยู่ แต่หากเมื่อใดไม่เป็นไปตามที่คาดหวัง ความคาดหวังก็จะลดลง สำหรับนักลงทุนที่ซื้อเมื่อมีความคาดหวังสูงจะต้องระวังมากหากตลาดลดความหวังนั้นลง เพราะไม่ทราบเหมือนกันว่าความคาดหวังจะกลับมาเมื่อไหร่ ทางที่ดีที่จะลงทุนนั้นจะต้องลงทุนเมื่อความคาดหวังของตลาดสมเหตุสมผล พอที่เมื่อบริษัทพลาดเป้าก็จะไม่ส่งผลกระทบมากนัก

หุ้นเติบโตนั้นโดยส่วนใหญ่แล้วผลตอบแทนที่ดีมักจะเกิดจากการลงทุนในต้นทุนที่สมเหตุสมผลไม่บ้าคลั่งตามกระแสที่คาดหวังไว้สูง และอีกประการหนึ่งที่จะต้องพิจารณาให้ดีก็คือคุณภาพของการเติบโต นักลงทุนที่ดีอาจจะสามารถคาดการณ์การเติบโตของบริษัทได้ แต่สุดยอดนักลงทุนมักมองหาบริษัทที่ไม่ได้เติบโตเฉพาะกำไรเท่าไหร่ แต่การเติบโตของความสามารถในการแข่งขันนั้นก็โตไปด้วย

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
